心中又一屈話（警世文章）

心胸中，還有一席話。

這番話，屈了在心，近廿年。自我在2005開始寫《活在桃花島》以來，一直想把這番話，寫出來。思前想後，最後還是沒有。廿年前，不會有人明，廿年後說出來，氣候也差不多了。

那還是回歸前的日子，我還在港大的法律學生。那些年，在選修科上，我剔了《基本法》，和《Use of Chinese in Law》。後者一科，是當年為香港快要回歸而設。事實上，九七前，法律應用上大多以英文為主，中文的使用，少乎其少，微乎其微。於是，學系就設了這科，好讓學生未來懂得如何以中文使用，和翻譯法律。這是當時的新科，選收的學生不算多。

這科到學期尾時，每個學生都要安排自己作一次演講，以中文說出。演說時，不可以有半個英文字說出，就是說「OK」、「d」都不可以。教授務求學生要以全中文，演講。每講一個英文字，就會扣分。

這個期末演講，有幾個題材可揀，我揀的那個，是以「回歸後的香港」為題的。其實，演講的內容大都可以隨意發揮，重點，是學生能以有效的中文道出。

在準備這演說時，我研究的重點不在法律，而是在政治，歷史上。中華歷史自少我已經很熟悉，很知道大陸是個什麼。當年同一時間，我也有讀《基本法》，這部憲法其實不難，相當顯淺，但就是顯淺，憑著大陸方面的思考，我會推敲到是什麼葫蘆賣什麼藥。

當我理解所有物料，我開始準備我的演講。但那一刻，我就知道我的演講，將會是個不一樣的演講。我亦知道，當前的同學，不會明白我在說什麼。

我有點疑惑，是否繼續。最後，我還是堅持。

演說的內容，大意如下：

....我對回歸後的香港，有著一個保守的態度。

我這樣說，不是像我上一代的那輩，怕三反五反，怕文革。事實上，我認為香港目前的價值，對大陸有莫大的裨益。一時三刻，大陸不會動搖香港的形勢，一切，還是會落實所謂「一國兩制」。

但，何謂「一國兩制」？

我的見解，是為何「一國兩制」在製定時，會只是以五十年來作時限，這是我最憂心，和最有保留的。這個情況，若在一開始，就是以香港在九七後，永遠實施「一國兩制」，這將會是完全不同的事。加進了「五十年不變」這時限，這個所謂「一國兩制」的制度，在質量上已經有完全不同的意思。

我認為，鄧小平先生在當年八十年代初提出一國兩制時，已在心裏有一個完整的藍圖。這個藍圖，不但跨越1997年，而且更加跨越97年五十年後的中國與香港的相互形勢。我相信，「五十年不變」，只是權宜性質之計。以中國歷史來說，五十年，不是什麼大年份，一眨眼就可以過去。五十年，若要好好珍惜，一個地區甚至是一個國家，都可以有顯著的發展。

因此，從過去二十年中國改革開放的數據和成績，我有理由相信，中國在香港回歸後的五十年間，當中的經濟和綜合國力，絕對可以翻幾翻。到其時，我很懷疑那時候的中國，還是否會同樣像現時般(199幾年代)，依賴香港。

此外，八九民運以後，我對中國民主進程感到悲觀。相對比較西方化和民主化的香港，我很懷疑，「一國兩制」在回歸後，是會以如何的形式來落實。

為解決這個未來的問題，我會假設我會是現時的中國領導人。若我要繼承鄧小平的志向，這盤棋要如何下落去呢？首先，我從中共自建國以來，其辦事作風來入手。

若要我來下這盤棋，我會作一個超大膽的假設。而這個假設，不會是現時香港人所接受或信服。我會設法在回歸後十多年間，試圖在中國，尤其是在沿海的城市，發展出近似香港功能的城市。我會以這些新興的城市，逐步取代香港的功能和部份功能。我為何要取代香港？這是戰略上的需要。作為一個國家，沒有可能和因由，繼續依賴一個特別的城市，而尤其是這個城市，無論在政治上或理念上，都和主體國家有一段距離。

因此，我的用意，是以五十年來作買下時間，對香港作充分的利用，以及在同一的時間，充分降低其影響力。(那些年，還未有「邊緣化」這個詞，請見諒)

以上，是我以大陸的角度，從歷史慣性並以往後的戰略性，估計回歸後香港出現的情況。

此外，《基本法》看似是一國兩制的基石，但當我讀到一條文，就是未來產生的行政長官，就是以直選形式選出也好，其最終任命也是要得到中央的批准。這項指令，無疑是指未來所有的選舉制度，形同虛設。我實在不明白當初有份參與起草的港人，竟然可以留下這一句。若那個是真正的「一國兩制」，行政長官的任命應該是 「知會」。若是「被批准」，那就不是真正的「一國兩制」。然而，就是不談這個，這部《基本法》，也只會被使用五十年。

因此，我相信，回歸後的五十年，只是一個龜兔賽跑的故事。不要說是龜，就是蝸牛，以五十時間來追逐一隻被勒著的兔子，前者跑嬴是遲早的事。

然後，五十年過去，優惠期結束。香港，不再是特區，變回中國沿海，一只普通城市。

[演說完畢]

我記得，當我在演說時，前面同修此科的同學，不是目瞪口呆，就是陰陰發笑。沒有一個，以正確理解的眼神，去聆聽我的話。這個我明白，我和他們看到的，根本不一樣。

在我演說完成後，班中同學敷衍地拍下手掌，期待早點下課。除了一人，她不斷大力拍掌，甚至用手掌擊落檯上，發出巨響，我見她幾乎把自己手上握著的鉛筆，都要敲斷了。

她就是當時這一科的教授，Betty Ho，亦是本港合同法的權威。九七後，她經常往內地大學作客交流講課。很不幸，不消數年後，突來的死神，帶走了她。

然而，回歸十七年，我越不想見的，越來越似。

回歸十周年後時，大概是2008左右，有友人問我，最新對香港的願景，會是什麼？

那次我再沒有演說一番，只說了兩個字。

「暴動」。

係呢個無道德的垃圾政府管治下，仆街強權只係想係等有更多人傷亡之時，企出黎令民意翻盤！

預言書系列：

在候機處的一席話

知彼知己

黑色星期天後的一席話

佢對一次寫既時候只係今年3月：

"夜闌人靜
原來，已經有超過半年沒有寫文。

或者有人在乎，有人不在乎。這些日子裡，我的心還是記掛著桃花島。但是，每每想寫，又不知要如何開始。

這些日子，我是心事重重。私事上，我不想說很多。因為，網絡上，比起我當年開始寫文的時候，已經變得不再一樣；不再安全，不再理性，不再來禮貌。

很吵，很惡，很污糟。

在時事上，我更加不願多談。當年，在我開始執筆的時候，我仍相信一些東西，我仍相信一些經驗，我仍相信一些價值觀，我仍相信一些信念。然而，當初我相信的一切，現在反讓我不大相信。連我自己都不大相信的事情，我又怎可分享出去呢？

然而，我感到在這個地方的言論，其實已經不大如前。從舊地址轉過來這裡，轉換的原因，實在讓我失望，讓我心痛。到今時今天，我還是提不起勁去敘述轉換的原因。我覺得，這個天空下的言論空間，實在變得可怕。

放心，不是被逼害，不是被壓逼。有時候，無形的那份壓逼，比山還重。

一切一切，我都覺得我現在身處的地方，已經不是十三年前寫《活在桃花島》的那個地方和空間。當天的那個天空，還是覺得有希望，有朝氣，有活力，有理想，和有盼望。

這半年空置網誌的期間，我實在有很多東西可以寫。但每次題筆，就是覺得不值得再為這個地方去寫。

夜闌人靜，我聊聊數字。此時此刻，不是深情，不願雕龍。"

其他警世預言：

這些年的變化

政治與情誼

莫為正邪分界

孤獨與無奈

"政府，是有問題，但您只是吊狗這個政府，根本就是無用。您弄得一人一票，選出來的那個，根本就不會解決到問題。

整個社會，根本就是不成氣候。

這根本和我認識的香港，完全不同。

過去的八、九年，我嘗試在桃花島上，分享我認為是我值得分享的人生經驗，和我認為在這個香港向上攀的遊戲規則。但到了現在，我有點失望。我感到，不少人，口中滿口道義，說實的，就是既然攀不上，就索性全盤推翻算了。以為這樣，就有得玩。

是這麼容易的嗎？

我最怕，是這些人，夢想未達成，已經成為陣前亡卒。

我們的香港，一向無資源，能成為一代光輝城市，有賴各種人緣，地域，和歷史因素。這個彈丸之地若不和諧，不同心協力，我們只會倒退。而現實，香港已經在倒退中。老實說，若社會上某一班人以為用硬就可以奪取果實，我肯定可以說，另一班人亦會以更硬的形式來招呼。這個社會，將永無寧日。

不知道。近來有種感覺，好像是剩下我一個人，獨自看著彼岸一個地方，正在進行著滅世過程一樣。 "

大家要睇清楚呢個形勢，最緊要知己知彼！佢地班高官城府好撚深

Push

推！